\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{amsmath,amssymb,amstext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[headsepline]{scrpage2}
\usepackage{textpos}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage[official]{eurosym}
%\usepackage{fancyhdr} 
%	\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}} 
%	\pagestyle{fancy} 
	%\renewcommand{\chaptermark}[1] 
%	{\markboth{#1}{}} 
%	\fancyhead{} 
%%	\lhead{\bfseries\leftmark} 
%	\rfoot{\bfseries\thepage} 
	
\begin{titlepage}
	\title{Projektplanung}
	\author{Benedikt Kaiser}
	\date{\today}
\end{titlepage}

	\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black}
\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=blue,urlbordercolor={0 1 1}}
\newpage
	\section{Aufgabenstellung}
			Die Aufgabe dieser Diplomarbeit ist, durch ingenieurmäßiger Projektplanung  ein für die Aufgabe geeignetes überwachtes Lernverfahren von neuronalen Netzen auszuwählen, ein vom Projektpartner entwickeltes neuronales Netzwerk in Form eines Musterklassifizierers zu trainieren und eine simple, praxisbezogene Anwendung, die das Prinzip eines neuronalen Netzes erklärt, in einer für das Projekt passende Programmiersprache zu schreiben.\\ Das Projekt wird eine reine Softwarelösung.\\
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.6]{ucd1.png}
			\end{center} Als Endergebnis soll ein trainiertes und funktionierendes neuronales Netz, eine Diplomschrift, die den Code und das Prinzip des Netzes den Schülern verständlich erklärt, sowie ein Anwendungsbeispiel, das bei der Präsentation der Diplomarbeit vorgestellt wird, daliegen. Die Software soll auf dem RaspberryPi funktionieren. \\
			\begin{center}
				
				\includegraphics[scale=0.6]{ucd2.png}
			\end{center}
			
			Das neuronale Netz bekomme ich von meinem Projektpartner Manuel Wechselberger zur Verfügung gestellt. Für den Lernmechanismus und die praxisbezogene Anwendung bin ich verantwortlich!
	\section{Problem-Analyse}
\subsubsection{Methodenplan}
 \begin{tabular}{|p{5cm}|p{5cm}|}
	\hline Projekt-Phase&Methode(n)
	\\
	\hline Aufgabenstellung & UCD UseCaseDiagram 
	\\
	\hline Problemanalyse &  
	\begin{itemize}
		\item Brainstorming	
		\item MindMapping \footnote{\url{http://www.versuchsmethoden.de/Methoden1.htm}} 
		\item Kreativ-Methoden allgemein
	\end{itemize} 
	\\
	\hline Testplan &
	\begin{itemize}
		\item Whitebox-Test\footnote{\url{https://homepages.thm.de/~hg6458/BlockseminarvortraegeWS05/Testfallentwurf_und_Modultests.pdf}}
		\item Blackbox-Test\footnote{\url{https://homepages.thm.de/~hg6458/BlockseminarvortraegeWS05/Testfallentwurf_und_Modultests.pdf}}
	\end{itemize}
	\\
	\hline Grob-Design & Prototyping
	\\
	\hline Aufwand-Schaetzung & Expertenmeinung
	\\
	\hline Zeitplan & Meilensteine
	\\
	\hline Kostenkalkulation & Materialkosten
	\\
	\hline Detail-Planungen & Pseudocode
	\\
	\hline Arbeitsprotokolle &
	\\
	\hline Gebrauchsanweisung &
	\\
	\hline Abnahmetest &
	\\
	\hline
\end{tabular}
	\subsection{Lösungswege}
	
		Um diese Aufgabenstellung zu lösen gibt es viele verschiedene Möglichkeiten. \\
		Die Lösungen können sich bei zwei Arten unterscheiden. 
		\begin{itemize}
			\item ANN-Lernverfahren
			\item Programmierung
		\end{itemize}
		
		\subsubsection{ANN-Lernverfahren}
			Die vier Hauptlernverfahren sind:
			\begin{itemize}
				\item Hebb Regel
				\item Delta Regel
				\item Backpropagation
				\item Competetive Learning
			\end{itemize}
		\textbf{Hebb Regel:}\\ \\
			Die Hebb Regel ist einer der simpelsten Lernverfahren, die auch biologisch Plausibel ist. \\
			Der Grundsatz hierbei ist, dass sich das Gewicht zwischen zwei Einheiten erst dann verändert, wenn beide Einheiten aktiv sind.
			\\
			Die Gewichtsänderung hängt ab vom Aktivitätslevel der sendenden und empfangenden Unit. Sowie von einem vorher festgelegten Lernparameter.
		\\ \\ \textbf{Delta Regel:}\\ \\
			Die Delta Regel basiert auf einem Vergleich des gewünschten Ausgangs mit dem tatsächlichen Ausgang. \\
			Bei diesem Vorgang kann man zwischen drei Zustände differenzieren: Der tatsächliche Ausgang ist zu groß -\textgreater Gewichtung wird abgeschwächt, der Ausgang ist zu klein -\textgreater Gewichtung wird verstärkt, Ausgang ist genau der Gewünschte -\textgreater es wird nichts verändert. \\
			\\ \textbf{Backpropagation:}\\ \\
			Backpropagation ist ein komplexes, häufig verwendetes Lernverfahren. Das einzige Problem hierbei ist die biologische Plausibilität.\\
			Backpropagation basiert auf der Delta Regel. Die Delta Regel kann allerdings nur bei neuronalen Netzen ohne Hidden Units angewandt werden, da man mit der Delta Regel nicht die Gewichte in Hidden Units ändern bzw. herausfinden kann. Genau dieses Problem behebt die Backpropagation.\\ Sie geht Schicht für Schicht zurück und errechnet den Fehler zwischen jeder Schicht und passt ihn an. \\ Man legt alle Gewichte Zufällig fest, bis der Fehler einen gewissen Wert unterschreitet.\\
			\\ \textbf{Competetive Learning}\\
			\\ Das Competetive Learning kommt ohne gewünschte Ergebnisse aus. Hier findet nur eine Kategorisierung statt. \\
			Es werden die Ausgangswerte einmal durchgerechnet, der der dem Eingangsreiz am Ähnlichsten sieht wird genommen und alle Gewichte zu diesem Gewinnder werden noch besser gemacht\footnote{"'The Winner takes it all"'}.
			
			
		\subsubsection{Programmierung}
			Bei der Programmierung der Software gibt es zwei Möglichkeiten:
			Objektorientiert und mithilfe von Matrizenmultiplikation.
			\\
			Wir haben uns für die Variante der Matrizenmultiplikation entschieden, da die Objektorientierte Lösung nicht in den zeitlichen Rahmen passt. 

	\subsection{Nutzwertanalysen}
	\subsubsection{Entscheidungsvarianten}
	Hebb Regel
	\\
	Delta Regel
	\\
	Backpropagation
	\\
	Competetive Learning
	\subsubsection{Definition von Bewertungskriterien}
	\begin{itemize}
		\item Leistungsfähigkeit
		\item Biologische Plausibilität
		\item Für Schüler angemessene Theorie
		\item Arbeitsaufwand
	\end{itemize}
	\subsubsection{Gewichtung der Bewertungskriterien}
	
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline 
		
		\textbf{Bewertungskriterium} & \textbf{Gewichtung} \\ 
		\hline 
				Leistungsfähigkeit & 30\% 
		\\ 
		\hline 
		Biologische Plausibilität & 10\% 
		\\ 
		\hline 

		Für Schüler angemessene Theorie & 40\% 
		\\ 
		\hline 
		Arbeitsaufwand & 20\% 
		\\ 
		\hline 
		Gesamt & 100\% 
		\\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\subsubsection{Festlegung des Bewertungsmaßstabes}
	5 Punkte = Sehr Gut\\
	4 Punkte = Gut\\
	3 Punkte = Befriedigend\\
	2 Punkte = Genügend\\
	1 Punkt = Nicht Genügend\\
	\newpage
	\subsubsection{Punktevergabe}
	\begin{table}[!h]
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Bewertungskriterium}} & \multicolumn{4}{c|}{Punkte}                                                                                                              \\ \cline{2-5} 
			\multicolumn{1}{|c|}{}                                     & Hebb Regel & \multicolumn{1}{l|}{Delta Regel} & \multicolumn{1}{l|}{Backporpagationl} & \multicolumn{1}{l|}{Competetive Learning} \\ \hline
			Leistungsfähigkeit  & 1  & 1  &5 &5  \\ \hline
			Biologische Plausibilität & 5 & 1&1 &5      \\ \hline
			Schüler & 2 & 2 & 5 & 3     \\ \hline
			Arbeitsaufwand & 2 & 2 & 5& 5   \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
 \subsubsection{Summierung der Auswahl}
	\begin{center}
		\begin{sideways}
			\centering
			\label{my-label}
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Bewertungskriterium}} & \multirow{2}{*}{Gewichtung} & \multicolumn{2}{l|}{Hebb Regel}& \multicolumn{2}{l|}{DeltaRegel} & \multicolumn{2}{l|}{Backpropagation} & \multicolumn{2}{l|}{Competetive Learning} \\ \cline{3-10} 
				\multicolumn{1}{|c|}{}                                     &                             & \multicolumn{1}{l|}{Punkte} & \multicolumn{1}{l|}{gewichtet} & \multicolumn{1}{l|}{Punkte} & \multicolumn{1}{l|}{gewichtet} & Punkte                & \multicolumn{1}{l|}{gewichtet} & Punkte                 & gewichtet \\ \hline
				Leistungsfähigkeit & 30\% & 1 & 0,1  & 1 &0,1 &5  &1,5 &5 &1,5   \\ \hline
				Biologische Plausibilität & 10\%  & 5 &0,5  &1 &0,1&1&0,1&5&0,5    \\ \hline
				Schüler & 40\% & 2  & 0,8 & 2 &0,8 & 5 &1,5 &3& 1,2       \\ \hline
				Arbeitsaufwand & 20\% & 5 & 1 & 4 &0,8 &2 &0,4  &1&0,2  \\ \hline
				Gesamt& 100\% & \multicolumn{1}{l|}{} &2,4&\multicolumn{1}{l|}{}& 1,8& \multicolumn{1}{l|}{} &3,5 & \multicolumn{1}{l|}{}  & 3,4       \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{sideways}
	\end{center}
	
	\newpage
	\section{Testplan}	
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{0.23\textwidth}|p{0.3\textwidth}|p{0.25\textwidth}|X|X|}
			\hline
			Situation  & Bedienung & Soll-Reaktion & Ok & Fail\\
			\hline
			\hline
			Randomfunktion funktioniert und gibt nach einem Forwardpass zufällige Werte aus. Ausgänge werden auf Eingänge der nächsten Spalte kopiert. & 	run\_one\_ann\_propagation laufen lassen und sich die Werte der Outputneuronen ansehen.	&
			Zufällige Eingänge werden mit zufälligen Gewichten multipliziert und auf den Input der nächsten Reihe geschrieben.		&&\\
			
			\hline
			
			Lernvorgang mithilfe von Backpropagation und vorgegebenen Lernschritt funktioniert. Die Eingänge sind noch zufällig gewählt und kommen nicht aus dem Trainer&Funktion ann\_Lernschritt wird ausgeführt&Es wird ein Forwardpass ausgeführt, der Unterschied zwischen Soll und Ist wird ermittelt, diese werden der backpropagation Funktion weitergegeben, die dann die Fehler korrigiert. 			& 		& \\
		
			\hline
			Lernvorgang erneut testen, allerdings mit Inputs des Trainers&Funktion ann\_training wird ausgeführt.&Nachdem die Eingänge aus dem Trainingsfile eingelesen wurden, wird ein Forwardpass ausgeführt und die Ausgänge mit den Wunschausgängen des Trainingsfiles verglichen. Dieser Fehler wird dann in der Backpropagation Funktion korrigiert&&\\
			\hline
			Nach Übergabe der Werte aus der ann\_Lernschritt Funktion wird hier der Wert nach einander an jeder Verbindung geändert&Werte so lange abändern, bis sie kleiner als der maximale Fehler sind.&Werte haben sich so geändert, das bei einem Eingang der gewünschte Ausgang herauskommt&&\\
			\hline
		 \end{tabularx}
	
	\newpage
	
	
	\section{Grobdesign}
		Das neuronale Netzwerk besteht aus einem Trainingsteil, einer "'run"' Funktion, Aktivierungsfunktion, einem Trainer und der Netzwerkinitialisierung. 
		

		
		
		\subsection{Trainingsteil}
			Der Trainingsteil besteht aus drei wesentlichen Schritten und wird mithilfe der Backpropagation durchgeführt.
		\begin{itemize}
		
			\item Forwardpass:
					In dieser Funktion werden die Eingänge mit den jeweiligen Gewichtungen multipliziert und durch die Aktivierungsfunktion verändert. Das Ziel ist nach dieser Funktion ist es, ein Ergebnis am Ausgang anliegen zu haben, wenn auch kein Brauchbares.
			\item Fehlerbestimmung:
					In diesem Schritt wird die Abweichung des Ist Ergebnisses von dem Soll Ergebnis berechnet. Wenn bei diesem Schritt der Fehler eine von uns vorher festgelegte Güteschwelle überschreitet, dann folgt der vierte Schritt.
			\item Backwardpass:
					Mithilfe von mehreren Formeln kann man hier die nötige Gewichtsänderung der einzelnen Verbindungen berechnen. Man beginnt bei der Ausgangsschicht und arbeitet sich immer weiter Richtung Inputneuronen vor. Nach diesem Schritt werden die Gewichte so modifiziert, dass der Fehler kleiner wird.
		\end{itemize}
	
	
	\section{Aufwand-Schätzung}
		\subsection{Projektplanung}
			\begin{tabular}{|p{5cm}|p{2cm}|}
				\hline Projektteil & Zeit \\
				\hline
				\hline Aufgabenstellung & 5\\
				\hline Methodenplan & 5 \\
				\hline Nutzwertanalysen & 20\\
				\hline Testplan & 20 \\
				\hline Grobdesign & 20\\
				\hline Kostenkalkulation &  2\\
				\hline 
			
			\end{tabular}
		\\	\\	Somit ergeben sich in der Planung 72 Stunden.
		\subsection{Programmierung}
			\begin{tabular}{|p{5cm}|p{2cm}|}
				\hline Projektteil & Zeit \\
				\hline
				\hline Programmierung & 40\\
				\hline Fehlersuche & 30\\
				\hline Dokumenation & 38\\
				\hline 
			
			\end{tabular}
		\\	\\Somit ergeben sich in der Programmierung, Fehlersuche und Dokumentation 108 Stunden.
	\section{Zeitplan}
		\begin{itemize}
			\item Test\& Methodenplan, Zeitplan und Aufwandschätzung: 27.10.2017
			\item  Lernparameter festgelegt. Grobdesign Programm des Lernmechanismus: 1.12.2017
			\item Fertigstellung des Lernmechanismus sowie erste Tests mit händisch eingegebenen Mustern: 22.12.2017
			\item Fehlerbereinigung und vollständige Testung des Lernmechanismus: 19.1.2018
			\item Fertigstellung des Lernvorganges: 9.2.2018
			\item  Fertigstellung der Demonstration in Form einer kleinen Anwendung: 16.3.2018
			\item Abgabe: 
			\end{itemize}
	\section{Kostenkalkulation, Kostenvorschlag}
	Kosten für einen RaspberryPi: 35\euro
	\section{Schritt für Schritt zum neuronalen Netz}
		Um ein neuronales Netzwerk zu entwerfen und programmieren muss man folgende Schritte abarbeiten:
		\begin{enumerate}
			\item Planung:
				Man muss überlegen für was das Netz benötigt wird. Hierbei sollte dann eine Anzahl an Eingängen, Ausgängen und Hidden Layer festgelegt werden.
			\item Entwurf:
				Hier entscheidet man sich für die spezifische Aufgabe eine geeignete KNN Art
			\item Programmierung:
				Nun fängt man mit der Programmierung des KNN an. Dies geht mehrere wesentliche Schritte durch:
				\begin{itemize}
					\item Initialisierung: Dem Netzwerk werden zufällige Gewichte gegeben.
					\item Forwardpass: Die Ausgänge werden durch Multiplikation der Eingänge mit den Gewichten errechnet. Die Ausgänge einer Spalte werden auf die Eingänge der Neuronen einer weiteren Hidden Schicht kopiert.
					\item Fehlerberechnung: Hier wird der tatsächliche Fehler der Ausgänge berechnet und überprüft, ob er innerhalb einer Toleranz liegt.
					\item Backwardpass: Man fängt an der äußersten Spalte an die fehlerhaften Werte rückwirkend zu ändern. 
				\end{itemize}
				
			\item Trainieren:
				Um dem Netzwerk nun noch Daten hinzuzufügen, muss man eine Trainingsumgebung schreiben, die an den Eingänge den Soll Wert zum Berechnen und an den Ausgänge zum Vergleichen zur Verfügung stellt.\\
				Nun passt das Netzwerk die Gewichte so lange an, dass man mit jedem Eingang den gewünschten Ausgang erreicht. 
		\end{enumerate}
			
			
	
\end{document}